**音樂記譜法**（樂譜）是一種以印刷或手寫製作，用[符號來記錄](../Page/符號.md "wikilink")[音樂的方法](../Page/音樂.md "wikilink")。不同的文化和地區發展了不同的記譜方法，除了現今常見音樂的[五線譜和](../Page/五線譜.md "wikilink")[簡譜外](../Page/簡譜.md "wikilink")，在[傳統音樂中還有](../Page/傳統音樂.md "wikilink")[工尺譜](../Page/工尺譜.md "wikilink")，以及[古琴特有的](../Page/古琴.md "wikilink")[減字譜](../Page/減字譜.md "wikilink")。這些記譜法各有其特色，有些雖然對樂曲中的裝飾音、力度變化都做了標記，但其實只是供初學者作為參考\[1\]，有些則是看似有較多自由度，但其隱藏在樂譜之外的規範反而更加嚴格\[2\]。早期的樂譜主要以紙張抄寫，現在則有電腦程式可以製作樂譜。

## 历史

不同樂種因為各有其特點，所發展出來的記譜法往往有所差異，而隨著樂種本身的持續發展，記譜法也可能不斷地發生變化。如五線譜，除了紀錄樂曲旋律的音高、時值外，也對力度做了標記，然而隨著音樂家對力度、音色的日益重視\[3\]，發現這些細緻的變化其實難以精確紀錄，且這些變化又具有一定的即興演奏成分\[4\]，於是又發展出在一定框架內自由發揮的記譜法，以使音樂更富有彈性與活力，而這恰如[古琴或其它傳統音樂的記譜特色](../Page/古琴.md "wikilink")\[5\]\[6\]。在記譜法的沿革歷史中，並非單純地從不精確到精確，在理解不同樂種的記譜法時，應該要更深入了解其背後的音樂理念與文化。

### 歐洲

[Bachlut1.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bachlut1.gif "fig:Bachlut1.gif")
1985年，[柏克萊加州大學的Anne](../Page/柏克萊加州大學.md "wikilink") Draffkorn
Kilmer曾發表文章論證[楔形文字板上發現了最早的記譜法](../Page/楔形文字.md "wikilink")。

[希臘羅馬時期](../Page/希臘羅馬時期.md "wikilink")，已經有簡單的符號粗略地代表音的高低，不少詩歌會有節奏標記，如長短格（trochaic）和短長格（iambic）等等。

[中世紀時代](../Page/中世紀.md "wikilink")，樂譜從早期的[紐姆譜](../Page/紐姆記譜法.md "wikilink")（Neumatic
notation）逐漸發展到現代的五線譜。樂譜從單聲部逐漸增加到多聲部的分譜，亦開始有不同節奏的標記。

從[巴洛克音樂到現在](../Page/巴洛克音樂.md "wikilink")，樂譜出版事業蓬勃發展，大大推動了音樂的傳播，並因為[樂隊的發展以及各種新穎樂器技巧的出現而增添了更多的符號](../Page/樂隊.md "wikilink")。[作曲家會精細地標記音量](../Page/作曲家.md "wikilink")、速度和音色變化。

隨著[爵士樂和](../Page/爵士樂.md "wikilink")[流行音樂的發展](../Page/流行音樂.md "wikilink")，不少樂譜同時標有旋律、和弦標記以及吉他指法。

### 中國

[Elegant_Orchid.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Elegant_Orchid.jpg "fig:Elegant_Orchid.jpg")
中國留傳下來最早的樂譜是[南北朝時代的](../Page/南北朝.md "wikilink")[古琴譜](../Page/古琴譜.md "wikilink")《[碣石調·幽蘭](../Page/碣石調·幽蘭.md "wikilink")》。早期的樂譜為文字譜，將指法詳細地以文字敍述。後來為了簡化記錄方法，[唐朝後期出現了](../Page/唐朝.md "wikilink")[減字譜](../Page/減字譜.md "wikilink")，記錄指法動作、弦序和徽位。敦煌的[莫高窟收藏了不少唐宋以來的樂譜](../Page/莫高窟.md "wikilink")，其中包括不少琵琶樂譜。宋代的[姜白石道人歌曲出現了記錄音高的](../Page/姜白石.md "wikilink")[俗字譜](../Page/俗字譜.md "wikilink")，證明當時的[宋詞是可以歌唱的](../Page/宋詞.md "wikilink")。明清兩代的[戲曲](../Page/戲曲.md "wikilink")，包括崑劇、京劇、粵劇以及當時不少器樂曲都應用了[工尺譜](../Page/工尺譜.md "wikilink")。[潮州音樂有其獨特的](../Page/潮州音樂.md "wikilink")[二四譜](../Page/二四譜.md "wikilink")。

[民國年間](../Page/民國.md "wikilink")，受到西方以及日本的影響，中國的學堂樂歌開始應用[簡譜以及](../Page/簡譜.md "wikilink")[五線譜](../Page/五線譜.md "wikilink")。直至今天，在流行歌曲中，以[簡譜和](../Page/簡譜.md "wikilink")[五線譜居多](../Page/五線譜.md "wikilink")。在戲曲，工尺譜也依然有人使用。在瑤琴領域減字譜仍在繼續使用（一般是與簡譜或者五線譜同時使用）。在南音中仍然在使用傳統的工尺譜。傳統音樂的一些樂器也使用簡譜或者五線譜。

簡譜、五線譜由於一些根本性的缺陷，無法在傳統音樂中代替減字譜、工尺譜。在瑤琴領域，使用簡譜（五線譜）記錄的某些曲子，只代表這個記錄者的彈奏方法，其它的琴人仍然可以按照古譜作出自己的彈法。之所以出現這種現象，是因為減字譜本身比較模糊，允許實際演奏者做一些自己的發揮，自由度比較大。南音中工尺譜也有類型情形。

## 種類

### 五線譜

#### 大譜表

鋼琴音樂的樂譜最初是紀錄在十一條線的大譜表上。 音符由字母表的前七個字母來命名並反覆運用。

由於在如此多的線條上閱讀音符比較困難，就用譜號把F、C、和G線標記出來。

在現代音樂中，為了方便讀譜，將大譜表分成兩部分，每部份由五條平行橫線組成。

中間的一條橫線省去。於是，中央C記在中間一條短線上，稱為加線，並且在需要的時候才使用。\[7\]

F譜號演變為現在的低音譜號，仍位於中央C的正下方，標記為[FClef.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:FClef.svg "fig:FClef.svg")

G譜號演變為現在的高音譜號，仍位於中央C的正上方，標記為[GClef.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GClef.svg "fig:GClef.svg")

[Jason-Notation.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jason-Notation.jpg "fig:Jason-Notation.jpg")

#### 拍号

节拍是音乐中有规律地强拍和弱拍的反复，如果我们跟随音乐的进行用脚一下一下地点地，每一下就是一拍，打击乐器在音乐中就是配合节拍演奏的。

在乐谱中，拍号是用分数的形式来标画的。每一个乐谱前面都有拍号，拍号如同分数****，****，****。

分母表示拍子的时值也就是说用几分音符来当一拍

分子代表每一小节有多少拍子

例如：

<score>

` \relative c'' {`
`    \time 3/4`
`    d,`
` }`

</score>

****表示每小节有三拍，以四分音符（<span style="font-size: xx-large"></span>）为一拍

#### 音符

<score> {d' r4 d' r4 d'2 r2 r1} </score>

| 记号   | 音符                                                                                                                                                                      | 休止符                                                                                                                                            | 数               | 节拍总数 |
| ---- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | --------------- | ---- |
| 四分音符 | [x60](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Figure_rythmique_noire_hampe_haut.svg "fig:x60")                                                                               | [crotchet_rest_alt_plain-svg.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:crotchet_rest_alt_plain-svg.svg "fig:crotchet_rest_alt_plain-svg.svg") | "1"             | 1    |
| 二分音符 | [Figure_rythmique_blanche_hampe_haut.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Figure_rythmique_blanche_hampe_haut.svg "fig:Figure_rythmique_blanche_hampe_haut.svg") | [Half_rest.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Half_rest.svg "fig:Half_rest.svg")                                                         | "1 - 2"         | 2    |
| 全音符  | [Figure_rythmique_ronde.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Figure_rythmique_ronde.svg "fig:Figure_rythmique_ronde.svg")                                          | [Whole_rest.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Whole_rest.svg "fig:Whole_rest.svg")                                                      | "1 - 2 - 3 - 4" | 4    |

#### 力度记号

力度是指在曲谱或音乐表演中音的强弱程度。通常音的强弱变化对音乐形象的塑造也起着非常重要的作用。

<score> \\new GrandStaff \<\<

` \new Staff = "violin" {`
`{`
`     \set Staff.midiInstrument = #"violin"`
`     % not strictly necessary, but a good reminder`
`     \transposition c'`
`     \key c \major `
`      c'\mp d' e' d' e' f' g' f' g'\p a' b' a'`
`   }`
` }`
` \new Staff = "clarinet" {`

\\clef bass

`     \relative c'' {`
`     \set Staff.instrumentName = \markup { Cl (B\flat) }`
`     \set Staff.midiInstrument = #"clarinet"`
`     \transposition bes`
`     \key c \major`
`     c,,1 \mf e1 a1\f`
`   }`
` }`

\>\> </score>

兩個用來表示相對強弱程度的基本[符號是](../Page/符號.md "wikilink")：

  - <span style="font-family: 'Times New Roman', Times, serif; font-size: large;">***p***</span>
    —[意大利語](../Page/意大利語.md "wikilink") *piano* 的縮寫，表示弱
  - <span style="font-family: 'Times New Roman', Times, serif; font-size: large;">***f***</span>
    —[意大利語](../Page/意大利語.md "wikilink") *forte* 的縮寫，表示強

在這兩個基本[符號以上建立的另外一些](../Page/符號.md "wikilink")[符號包括](../Page/符號.md "wikilink")：

  - <span style="font-family: 'Times New Roman', Times, serif; font-size: large;">***mf***</span>
    —[意大利語](../Page/意大利語.md "wikilink") *mezzo-forte* 的縮寫，表示中等強度
  - <span style="font-family: 'Times New Roman', Times, serif; font-size: large;">***mp***</span>
    —[意大利语](../Page/意大利语.md "wikilink") *mezzo-piano* 的缩写，表示中等弱度

### 指法譜（Tablature或者Tab）

是根據樂器本身的特點標出如何在該樂器奏出每個音（有些包括指法）的記譜法。音符標記並不代表音高。這種記譜法多用在有琴桁（也叫品）的弦樂樂器上。目前最為廣泛使用的，是吉他六線譜。六根線代表吉他的六根琴弦。線上的數字代表用右手撥響該琴弦時左手需要按住該琴弦的第幾品。

## 樂譜製作程式

常用的五線譜電腦製作程式有[MuseScore](../Page/MuseScore.md "wikilink")、[Sibelius](../Page/Sibelius.md "wikilink")、[Finale](../Page/Finale.md "wikilink")、[Lilypond](../Page/Lilypond.md "wikilink")、[Encore](../Page/Encore_\(軟件\).md "wikilink")、[Overture等等](../Page/Overture.md "wikilink")。亦有專門製作吉他樂譜的程式[Guitar-pro](../Page/Guitar-pro.md "wikilink")。簡譜製作有兩種常用的方法，一種是以一般文書處理程式製作，如[Microsoft
Word](../Page/Microsoft_Word.md "wikilink")，配上簡譜字體，如[彩虹簡譜字庫](../Page/彩虹簡譜字庫.md "wikilink")；另一種為專門製作簡譜的程式，如中國開發的[作曲大師](../Page/作曲大師.md "wikilink")。

## 參見

  - [五線譜](../Page/五線譜.md "wikilink")
  - [簡譜](../Page/簡譜.md "wikilink")
  - [減字譜](../Page/減字譜.md "wikilink")
  - [音樂符號](../Page/音樂符號.md "wikilink")
  - [圖像記譜](../Page/圖像記譜.md "wikilink")

[记谱法](../Category/记谱法.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.